\section{Интерфейс EFI как замена системе BIOS}
\label{sec:efi_interface_overview}
\starttext
\textbf{Extensible Firmware Interface (EFI)} —- интерфейс между операционной системой и микропрограммами, управляющими низкоуровневыми функциями оборудования, его основное предназначение: корректно инициализировать оборудование при включении системы и передать управление загрузчику операционной системы. EFI предназначен для замены BIOS —- системы ввода"=вывода, которая традиционно используется всеми IBM PC-совместимыми персональными компьютерами.

Среда EFI содержит ряд компонентов: основные модули EFI (SEC, PEI, DXE и BDS -- инициализация платформы), драйверы, приложения и загрузчики. Первые три стадии объединяются в инициализацию платформы (PI -- Platform Initialization). Как правило, образ прошивки EFI содержит основные модули и набор драйверов для поддержки основных аппаратных процессов на материнской плате. EFI может также содержать другие драйверы или приложения, например, EDK Shell (командная оболочка для взаимодействия с оболочкой предварительной загрузки EFI). Структура среды EFI представлена на рисунке \ref{fig:uefi_architecture}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\fbox{\includegraphics[scale=0.6]{uefi_architecture.png}}
	\caption{Структура среды EFI по стандарту UEFI}
	\label{fig:uefi_architecture}
\end{figure}

EFI можно рассматривать как среду исполнения, которую используют для выполнения программ (драйверов), зачастую –- загрузчиков операционных систем (GRUB, Lilo, boot.efi, Boot Camp). Как любая среда выполнения EFI поддерживает собственный shell. EFI по началу разрабатывался компанией Intel, которая вела разработку до версии 1.10, пока не произошло слияние с открытым стандартом UEFI. Apple, в свою очередь, делает поддержку EFI подточенной под собственные нужды, не открывая код, не документируя изменения и отклонения от стандарта. Версия EFI от Apple скорее схожа со стандартом версии 1.10. Архитектура Apple EFI представлена на рисунке \ref{fig:apple_efi_architecture}.

Процесс загрузки машины с EFI показан на рисунке \ref{fig:efi_booting_sequence}. Подробно стандарт UEFI описан в полной спецификации \cite{uefi_specification_2.4}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\fbox{\includegraphics[scale=1]{apple_efi_architecture.png}}
	\caption{Архитектура EFI в Apple"=устройствах}
	\label{fig:apple_efi_architecture}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\fbox{\includegraphics[scale=0.8]{efi_booting_sequence.png}}
	\caption{Последовательность загрузки машины с EFI}
	\label{fig:efi_booting_sequence}
\end{figure}

Фаза \textbf{SECurity (SEC)} -- это первый этап в инициализации платформы EFI. Данная фаза решает следующие задачи:
\begin{itemize}
	\item обработка всех событий перезагрузки платформы: включение питания после неактивного состояния, перезагрузка из активного состояния, выход из режима глубокого сна, различного рода исключительные ситуации;
	\item создание временного хранилища памяти;
	\item обеспечение доверия в системе;
	\item передача важной информации ядру следующей фазы инициализации, как"=то: состояние платформы, адрес и размер временной RAM, адрес и размер стека.
\end{itemize}

Порядок действий в фазе SEC:
\begin{itemize}
	\item сброс кэша, переход на главную процедуру инициализации в ROM;
	\item переключение процессора в защищенный режим, модель памяти -- плоская, без подкачки;
	\item запись в кэш известных значений для различных областей памяти;
	\item обновление микрокода всех известных и доступных процессоров;
	\item свободное место в кэше помечается как свободное, что позволяет использовать его в качестве временной RAM до того, пока не пройдет инициализация основной RAM;
	\item отправка всем Application Processor'ам (AP) прерывания INIT Inter"=Processor Interrupt, затем Start"=up Inter"=Processor Interrupt, получение данных Build-In Selt Test со всех AP;
	\item передача управления и данных следующей фазе.
\end{itemize}

Фаза \textbf{Pre"=EFI Initialization (PEI)} -- также считается ранней стадией инициализации EFI, запускается на каждое событие перезагрузки машины. Главная задача данной фазы -- инициализация достаточного количества непрерывной RAM для запуска стадии загрузки драйверов. Код данной стадии состоит из ядра (PEI Foundation) и PEI модулей (PEIMs). Код ядра является общим для процессоров с одинаковой архитектурой, модули, в свою очередь, выполняют начальную инициализацию определенных устройств и, как правило, разрабатываются производителями. Также в данной фазе могут присутствовать модули поддержки доверия (Chain of Trust), которые выполняют проверку валидность других модулей. Первоначально данная фаза работает только с процессорными ресурсами машины, например, с кэшем процессора, для управления PEI модулями. Данные модули обеспечивают:
\begin{itemize}
	\item инициализацию физической памяти;
	\item описание памяти в Hand-Off блоках (HOBs);
	\item описание размещение разделов с прошивкой с помощью HOB'ов;
	\item передача управления фазе загрузки драйверов EFI.
\end{itemize}

Порядок действий в фазе PEI:
\begin{itemize}
	\item перенос данных из ROM в раннюю RAM (так называемый кэш);
	\item работа PEI диспетчера -- загрузка модулей PEIM от простых (без зависимостей) до сложных (много зависимостей), диспетчер заканчивает работу, когда все модули будут загружены;
	\item инициализация CPU, MSR"=регистров;
	\item ранняя инициализация Memory Controller Hub, I/O Controller Hub, встроенных интерфейсов платформы (SMBus, Reset), определение режима загрузки (обычный, Recovery, S3 Resume) с помощью данных, полученные в фазе SEC;
	\item инициализация основной RAM, перенос в RAM данных из кэша;
	\item если система не находится в S3 Resume, то происходит передача HOB'ов и управления в фазу DXE, а фаза PEI на этом завершается;
	\item если система находится в S3 Resume, то выполняется модуль CPU PEIM, выполняющий возврат всех процессоров в их сохраненное состояние;
	\item восстановление состояния других устройств в режиме S3 resume;
	\item переход с операционной системе.
\end{itemize}

То есть фаза PEI должна выполнять только вышеперечисленные задачи, более трудоемкие процессы необходимо оставить до следующей стадии инициализации. Фаза PEI должна содержать минимум отказоустойчивого кода. Данная стадия очень зависит от архитектуры процессора, так как использует только процессорные ресурсы машины. Но при этом получается, что в режиме S3 Resume переход к фазе DXE не происходит, это позволяет ускорить загрузку машины. При включении режима FastBoot загрузку машины можно еще ускорить, потому что в этом режиме выполняется минимальный набор тестов и модулей PEIM. Формат исполняемого файла модуля PEIM -- Terse Executable (TE).

Фаза \textbf{Driver eXecution Environment (DXE)} –- это самая важная фаза инициализация EFI. Предыдущая фаза PEI инициализирует физическую память для того, чтобы DXE смогла бы загрузиться и работать. Состояние системы в конце фазы PEI передается этапу DXE через список позиционно"=независимый структур данных (HOB"=блоков). Здесь выполняется основная и окончательная инициализация платформы. Фазе DXE имеет следующие компоненты:
\begin{itemize}
	\item основной код DXE;
	\item диспетчер драйверов;
	\item множество драйверов DXE.
\end{itemize}

Ядро DXE содержит Boot"=сервисы, Runtime"=сервисы и DXE"=сервисы. Диспетчер драйверов отвечает за обнаружение и выполнения драйверов DXE в правильном порядке. Драйвера DXE отвечают за инициализацию процессора, чипсета и компонентов платформы, а также предоставление программной абстракции для системных сервисов, консольных устройств и загрузочных устройств. Эти компоненты работают вместе, чтобы инициализировать платформу и предоставить сервисы, необходимые для загрузки операционной системы. Фаза DXE и фаза выбора загрузочного устройства работают вместе. Фаза DXE прекращается, когда операционная система успешно загрузилась. Ядро DXE состоит из кода Boot"=сервисов, поэтому коду DXE не разрешено хранится в месте, которое отведено для Runtime"=сервисов. Исключением являются структурированные данные, которые были созданы ядром DXE или Runtime"=драйверами DXE.

Драйвера DXE, в свою очередь, могут зарегистрировать обработку различных событий, происходящих в EFI. Например, можно зарегистрировать обработку события \texttt{ExitBootServices()} и получить управление непосредственно перед выполнением ядра операционной системы. Такой вариант поможет злоумышленнику исправить ядро операционной системы до его загрузки, поправив все необходимые вызовы для получения управления на любом этапе работы системы. Для размещения своего кода в таком случае злоумышленник может использовать места в памяти, которые используются для постраничного выравнивания, NVRAM"=память и другие удобные места. Большим плюсом установки обработчика на событие \texttt{ExitBootServices()} является то, что ядро OS X в это время уже находится в памяти, что позволяет легко исправлять содержимое данной памяти.

Менеджер загрузки в DXE выполняется после всех драйверов DXE, чьи зависимости были удовлетворены и были направлены диспетчеру DXE. В это время управление передается на фазе выбора загрузочного устройства (BDS). Фаза BDS отвечает за реализацию политики загрузки платформы. Политика загрузки, описанная в стандарте, позволяет унифицировать написание различными поставщиками загрузочного кода уровня EFI. Менеджер загрузки также должен поддерживать загрузку с устройства, путь которого указан в краткой форме, первым узел при этом является раздел с прошивкой.

Фаза \textbf{Boot Device Selection (BDS)} реализуется в рамках архитектурного протокола BDS. Ядро DXE передает управление протоколу BDS после удовлетворения зависимостей, загрузки и запуска диспетчером DXE всех драйверов.
Фаза BDS отвечает за следующее:
\begin{itemize}
	\item инициализация консольных устройств;
	\item загрузка драйверов устройств;
	\item попытка выполнения выбора пользователя по загрузке с определенного устройства.
\end{itemize}

Если фаза BDS не можете выполнить какую"=то задачу, то управление передается диспетчеру DXE для проверки всех зависимостей драйверов и возможного удовлетворения зависимостей.

Фаза \textbf{Transient System Load (TSL)} -- первая стадия процесса загрузки, не включенная в инициализацию платформы, в которой работает загрузчик операционной системы как приложение EFI.

Фаза \textbf{Run Time (RT)} -- фаза, работающая параллельно с операционной системой. EFI имеет ограниченный набор Runtime"=сервисов, который доступен после загрузки операционной системы. В первую очередь, это операции чтения и записи NVRAM"=переменных. В данных сервисах также есть абстрактные часы (Real Time Clock) и поддержка обновления прошивки через так называемые капсулы. Вызов Runtime"=сервисов доступен из операционной системы во время ее работы, поэтому загрузчик операционной системы вместе с самой системой должен обеспечивать изолированное место в виртуальной памяти для Runtime"=сервисов и переменных, а также правильное отображение виртуальной памяти в физическую без вытеснения, как правило, напрямую.

Фаза \textbf{After Life (AF)} -- фаза, разработанная для обеспечение отказоустойчивости системы. При падении кода ОС или оборудования прошивка пытается выполнить некоторые действия по восстановлению и исправлению системы. Но поведение прошивок в этой фазе не регламентировано стандартом UEFI.
\stoptext
